\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Übersetzungsübungen}
\section{Übung 1}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Veel vrouwen nemen bij hun huwelijk de naam van hun echtgenoot aan. (die Heirat/annehmen/Ehemann)}\\ \\
Viele Frauen nehmen bei ihrer Heirat den Namen ihres Mannes an.\\
\item \textbf{Uw handtekening ontbreekt nog. Ondertekent u hier alstublieft met uw voornaam en familienaam. (Unterschrift/fehlen/unterschreiben/Vorname/Nachname)}\\ \\
Ihre Unterschrift fehlt noch. Bitte unterschreiben Sie hier mit Ihrem Vornamen und Nachnamen.
\\
\item \textbf{Doe u uw echtgenote vriendelijk de groeten van mij! (einen schönen Gruß bestellen/Ehefrau)}\\ \\
Bestellen Sie Ihrer Ehefrau einen schönen Gruß von mir!
\\
\item \textbf{De familie Müller is met de kinderen op reis. (Müllers/verreisen)}\\ \\
Müllers sind mit den Kindern verreist.
\\
\item \textbf{Ik heb twee kinderen in de leeftijd van twee en drie. (im Alter)}\\ \\
Ich habe zwei Kinder im Alter von zwei und drei Jahren.
\\
\item \textbf{Bent u nog vrijgezel of al gehuwd? (single/verheiratet)}\\ \\
Sind Sie noch single oder schon verheiratet?
\\
\item \textbf{De heer Müller leeft gescheiden. (in Scheidung leben)}\\ \\
Herr Müller lebt in Scheidung.
\\
\item \textbf{Mijn schoonbroer will graag een mannelijke opvolger voor zijn firma (sich wünschen/ Nachfolger / männlich / die Firma / Schwager).}\\ \\
Mein Schwager wünscht sich einen männlichen Nachfolger für seine Firma.
\\
\item \textbf{Ik ben in januari jarig. Wanneer ben jij jarig? (Geburtstag haben)} \\ \\
Ich habe im Januar Geburtstag. Wann hast du Geburtstag?
\\
\item \textbf{Kunt u me a.u.b. uw adres en telefoonnummer geven? (die Telefonnummer/Adresse)} \\ \\
Können Sie mir bitte Ihre Adresse und Telefonnummer geben?

\end{enumerate}
\pagebreak
\section{Übung 2}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Ik ben overdag steeds op het nummer … telefonisch te bereiken. (tagsüber/die Nummer/erreichbar/unter!)}\\ \\
Ich bin tagsüber immer unter der Nummer … telefonisch erreichbar. 
\\
\item \textbf{Ik ben sedert drie jaar samen met mijn vriend, die uit Zuid-Amerika komt. (Jahre/Freund/zusammen/ Südamerika)}\\ \\
Ich bin seit drei Jahren mit meinem Freund, der aus Südamerika kommt, zusammen.
\\
\item \textbf{Wat ben je van beroep? (beruflich machen)}\\ \\
Was machst du beruflich?
\\
\item \textbf{Heb je reeds je rijbewijs gehaald? (den Führerschein machen)}\\ \\
Hast du schon deinen Führerschein gemacht? 
\\
\item \textbf{Als je in de Bondsrepubliek wil werken, heb je een werkvergunning nodig en moet je voor de eerste januari bij de Brusselse Duitse ambassade een aanvraag indienen. (arbeiten/die Arbeitserlaubnis/einen Antrag stellen/Botschaft/benötigen)}\\ \\
Wenn man in der Bundesrepublik arbeiten will, benötigt man eine Arbeitserlaubnis und muss man vor dem ersten Januar bei der Brüsseler deutschen Botschaft einen Antrag stellen.
\\
\item \textbf{Wat heb je gestudeerd? – Ik heb een bachelor in communicatiewetenschappen en dan een master in politieke wetenschappen gedaan. (studieren/machen/der Bachelor/der Master/ Kommunikations-wissenschaten/Politikwissenschaften)}\\ \\
Wat hast du studiert? – Ich habe einen Bacherlor in Kommunikationswissenschaften und dann einen Master in Politikwissenschaften gemacht.
\\
\\
\item \textbf{Ik heb een abonnement op "Der Spiegel" genomen. Dit nieuwsmagazine, dat voor zijn kritische journalistiek berucht is, verschijnt telkens op maandag. (abonnieren+DO/erscheinen/ Nachrichtenmagazin/kritisch/wegen!/Journalismus/ berüchtigt/jemals)}\\ \\
Ich habe den „Spiegel“ abonniert. Dieses Nachrichtenmagazin, das wegen seines kritischen Journalismus berüchtigt ist, erscheint jeweils am Montag.
\\
\\
\item \textbf{Voor hij in de trein naar de hoofdstad instapte, kocht hij zich nog snel aan de kiosk een tijdschrift. (steigen/der Zug/die Hauptstadt/der Kiosk/Illustrierte)}\\ \\
Bevor er in den Zug in die Hauptstadt stieg, kaufte er sich noch schnell  am Kiosk eine Illustrierte.
\\
\item \textbf{In de buitenlandse media werd uitvoerig over de verdachte dood van de Italiaanse president gerapporteerd. (die Medien/ausländisch/ausführlich/der Tod/Präsident/verdächtigt/ berichten/italienisch)} \\ \\
In den ausländischen Medien wurde ausführlich über den verdächtigtenTod des italienischen Präsidenten berichtet.
\\
\item \textbf{Deze journaliste is van de sensatiepers en publiceerde reeds talrijke opzienbarende artikels over het intieme leven van politici en prominenten uit de filmwereld. (Boulevardpresse/Journalist/veröffentlichen/der Artikel/aufsehenerregend/das Intimleben/Politiker/der Promi s/die Filmwelt)} \\ \\
Diese Journalistin ist von der Boulevardpresse und veröffentlichte schon zahlreiche aufsehenerregende Artikel über das Intimleben von Politikern und Promis aus der Filmwelt.

\end{enumerate}
\end{document}